\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[a4paper,hmargin=3.2cm]{geometry}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb,amsthm,amsfonts}
\usepackage{titling}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{french}

\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\Img}{Im}
\DeclareMathOperator{\Mat}{Mat}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\rank}{rg}
\DeclareMathOperator{\vect}{Vect}
\DeclareMathOperator{\diagmat}{Diag}
\newcommand{\gl}{\mathrm{GL}}
\newcommand{\mev}[1]{\mathcal{M}_{#1}}
\newcommand{\dif}[1][{}]{\mathop{}\!\mathrm{d}^{#1}}

\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\KK}{\mathbb{K}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\DeclarePairedDelimiter{\zintcc}{[\![}{]\!]}

%%% Fonts %%%
%\setmainfont{XITS}

%%% Titling %%%

\pretitle{\hrulefill\begin{center}\LARGE}
\title{
	\textbf{Rapport de projet MAP411}:\\
	\textit{Résolution des problèmes elliptiques symétriques en grande dimension}}
\posttitle{\end{center}\hrulefill}


\author{
	\textit{Cheikh Fall}\\
	\textit{Wilson Jallet}\\
Promotion X2016}

%%% Questions %%%

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{ques}{Question}

\setlength{\parindent}{0pt}

%%% Env mathématiques %%%
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{lem}{Lemme}[section]


\begin{document}
\maketitle

\section{L'algorithme glouton}

\setlength{\parindent}{1cm}
\setlength{\parskip}{3mm}

\begin{ques}
On rappelle l'équation de Laplace
\begin{equation}\label{eqLapl}
\left\{
\begin{array}{c}
-\Delta u + u = f\ \text{sur}\ \Omega \\
\dfrac{\partial u}{\partial n} = 0\ \text{sur}\ \partial\Omega
\end{array}
\right.
\end{equation}
où $u \in C^2(\overline{\Omega})$, $\Omega = (0,1)^2$.

Supposons que la fonction $u:\overline\Omega\longrightarrow\RR$ soit une solution de \eqref{eqLapl}. Soit $v\in V$. Par une intégration par parties, on obtient
\begin{align*}
-\int_\Omega \Delta u\, v &= -\int_{\partial\Omega} \frac{\partial u}{\partial n}v + \int_\Omega \nabla u\cdot \nabla v \\
&= \int_\Omega \nabla u\cdot \nabla v \quad \text{d'après \eqref{eqLapl}}
\end{align*}
puis en utilisant que $-\Delta u = f-u$
\[
	-\int_\Omega uv + \int_\Omega fv = \int_\Omega \nabla u\cdot \nabla v
\]
et
\begin{equation}\label{laplVar}
\forall v\in V\quad
\int_\Omega \nabla u\cdot \nabla v + \int_\Omega uv = \int_\Omega fv.
\end{equation}


Réciproquement, si $u$ est une fonction de classe $C^2$ sur $\overline\Omega$ qui vérifie \eqref{laplVar}, une intégration par parties permet de retrouver 
\[
\forall v\in V\quad 
\int_{\partial\Omega} \frac{\partial u}{\partial n}v -\int_\Omega \Delta u\, v + \int_\Omega uv = \int_\Omega fv
\]
En particulier $-\int_\Omega \Delta u\,v + \int_\Omega uv = \int_\Omega fv $ quand $v=0$ sur $\partial\Omega$. D'après un lemme du cours, cela entraîne que\[ -\Delta u+ u -f = 0  \]
et en réinjectant dans l'équation intégrale plus haut
\[
\forall v\in V\quad 
\int_{\partial\Omega}\frac{\partial u}{\partial n}v = 0\quad \text{d'où}\quad \frac{\partial u}{\partial n} = 0
\]
et $u$ est solution de \eqref{eqLapl}.

\end{ques}


\begin{ques}
Pour tous $i$ et $j$ de $\zintcc{0,I}$,
\[
\nabla \phi_i\otimes\phi_j (x,y) = \left(
\phi_i'(x)\phi_j(y), \phi_i(x)\phi_j'(y)
\right)
\]
donc 
\begin{align*}
\int_{\Omega}\nabla(\phi_i\otimes\phi_j)\cdot\nabla(\phi_k\otimes\phi_\ell) 
&=
\int_{\Omega} \phi'_i(x)\phi_j(y)\phi_k'(x)\phi_\ell(y) + \phi_i(x)\phi_j'(y)\phi_k(x)\phi_\ell'(y)\,dx\,dy \\
&= \int_{0}^{1}\phi'_i\phi_k' \int_0^1\phi_j\phi_\ell + \int_{0}^{1}\phi_i\phi_k \int_0^1\phi_j'\phi_\ell' \ \text{(théorème de Fubini)} \\
&= D_{i,k}M_{j,\ell} + M_{i,k}D_{j,\ell}.
\end{align*}

Ainsi, avec $u_h = \sum_{i,j=0}^{I}U_{i,j}\phi_i\otimes\phi_j$ on obtient
\begin{align*}\tag{a}\label{eq:a}
\int_{\Omega} \nabla u_h(x,y)\cdot \nabla \phi_k\otimes\phi_\ell (x,y)\,dx\,dy 
&= \sum_{i,j=0}^{I}U_{i,j} \int_\Omega\nabla(\phi_i\otimes\phi_j)\cdot\nabla(\phi_k\otimes\phi_\ell) \\
&= \sum_{i,j=0}^{I}U_{i,j} (D_{i,k}M_{j,\ell}+M_{i,k}D_{j,\ell}).
\end{align*}
On a de plus
\[
\int_\Omega (\phi_i\otimes\phi_j)(x,y)(\phi_k\otimes\phi_\ell)(x,y)\,dx\,dy = \int_0^1 \phi_i \phi_k \int_0^1 \phi_j \phi_\ell = M_{i,k}M_{k,\ell}
\]
d'où
\begin{equation}\tag{b}\label{eq:b}
\int_\Omega u_h(x,y)\phi_k\otimes\phi_\ell = \sum_{i,j=0}^{I}U_{i,j}M_{i,k}M_{j,\ell}
\end{equation}

En supposant que $u_h$ est une solution de \eqref{laplVar}, sommer \eqref{eq:a} et \eqref{eq:b} donne pour tous $k,\ell\in\zintcc{0,I}$
\begin{equation}\label{laplDiscr}
\sum_{i,j=0}^{I}U_{i,j}(D_{i,k}M_{j,\ell} + M_{i,k}D_{j,\ell} + M_{i,k}M_{j,\ell}) =
\int_\Omega\nabla u_h\cdot \nabla\phi_k\otimes\phi_\ell + \int_\Omega u_h (\phi_k\otimes\phi_\ell)
= F_{k,\ell}.
\end{equation}
On notera cela sous la forme $TU_h = F$ dans la suite.

Réciproquement, si le vecteur $U$ vérifie le système linéaire \eqref{laplDiscr}, alors la fonction $u_h = \sum_{i,j=0}^{I}U_{i,j}\phi_i\otimes\phi_j$ vérifie \eqref{laplVar} pour $v\in V_h$.

Le problème \eqref{laplDiscr} est bien posé puisque \eqref{laplVar} l'est: si $u_1$ et $u_2$ vérifient \eqref{laplVar}, alors $w:= u_2-u_1$ vérifie
\[
\int_\Omega \left|\nabla w\right|^2 + \int_\Omega w^2 = \|w\|_{H^1(\Omega)}^2 = 0
\]
donc $w = 0$, $u_2 = u_1$.

Si on travaille sur un pavé $\Omega = (0,1)^d$ en dimension $d$ avec la même méthode, la base tensorielle est $\phi_{i_1}\otimes\cdots\otimes\phi_{i_d}$ et on travaille avec des données $U \in \RR^{(I+1)^d}$.

\end{ques}


\begin{ques}
Si $U_h\in \RR^{(I+1)^2}$ et $u_h = \sum_{i,j=0}^I U_{i,j}\phi_i\otimes\phi_j$, remarquons qu'avec la notation introduite plus haut
\[
\mathcal{E}(u_h) = \frac 12\int_\Omega |\nabla u_h|^2 + \frac 12\int_\Omega u_h^2 - \int_\Omega fu_h = \frac 12\langle TU_h,U_h\rangle - \langle U_h,F\rangle.
\]

Le membre de droite est une fonction de classe $C^1$ sur $\RR^{(I+1)^2}$ dont le gradient est $TU_h - F$, sa dérivée seconde est l'application bilinéaire définie positive
\[
(X,Y)\in \RR^{(I+1)^2}\times \RR^{(I+1)^2} \longmapsto \langle TX,Y\rangle
\]
On en tire que $U_h$ est solution de \eqref{laplDiscr} si et seulement si c'est un minimum du membre de droite, \fbox{si et seulement si $u_h$ est un minimum de $\mathcal{E}$ restreint à $V_h\otimes V_h$:}
\begin{equation}
u_h = \sum_{i,j=0}^I U_{i,j}\phi_i\otimes\phi_j = \arg\min_{v_h\in V_h\otimes V_h}\mathcal{E}(v_h)
\end{equation}
\end{ques}


\begin{ques}
L'algorithme est glouton puisqu'il consiste à faire une optimisation locale à chaque étape afin de trouver ce qui sera un optimum local de la fonction $\mathcal E$.

Si $N$ est le numéro de la dernière itération, il faut stocker les en mémoire les fonctions $r_n,i\in V_h$, $i\in\zintcc{1,d}$ et $1\leq n\leq N$, ce qui donne, en supposant les éléments de $V_h$ représentés selon leur coordonnées avec $I+1$ réels, $(I+1)Nd$ nombres réels à stocker.

Supposons une représentation séparée de la fonction $f$
\[
f(x_1,\ldots,x_d) = \sum_{p=1}^{P} f_1^p(x_1)\ldots f_d^p(x_d)
\]
Alors, les coefficients du vecteur $F = (\int_\Omega f\phi_{i_1}\otimes\cdots\otimes\phi_{i_d})$ s'écrivent grâce au théorème de Fubini
\[
F_{i_1,\ldots,i_d} = \sum_{p=1}^P\prod_{j=1}^{d}\int_0^1 f_j^p(x)\phi_{i_j}(x)\,dx
\]
et pour les obtenir, il suffit de calculer et stocker les $Pd(I+1)$ intégrales
\[
\int_0^1 f_j^p\phi_i,\quad j\in\zintcc{1,d},\,i\in\zintcc{0,I},\,p\in\zintcc{1,P}.
\]

Si $f$ n'admet pas de représentation séparée, il faut alors calculer et stocker les $(I+1)^d$ intégrales $\int_\Omega f\phi_{i_1}\otimes\cdots\otimes\phi_{i_d}$, ce qui fait nettement plus de données.
\end{ques}

\section{Équations d'Euler et convergence de l'algorithme}

On considère le problème de minimisation
\begin{equation}\label{eq:5}
(r_n,s_n) \in \arg\min_{(r,s)\in V_h\times V_h} \mathcal{E}(u_{n-1}+r\otimes s).
\end{equation}


\begin{ques}
On a montré plus haut que la restriction de l'énergie $\mathcal{E}:C^1(\overline{\Omega})\longrightarrow \RR$ à l'espace $V_h\otimes V_h$ admet un minimum. Il en est donc de même de $\mathcal J:(r,s)\in V_h\times V_h\longmapsto \mathcal{E}(u_{n-1} + r\otimes s)$ quel que soit $u$ dans $V$ (puisque $r\otimes s\in V_h\otimes V_h$), et $(r,s)$ en est un minimum si et seulement si c'en est un point critique.

La différentielle de $\mathcal{J}$ est
\begin{align*}
d_{(r,s)}\mathcal J(\delta r,\delta s) 
&= d\mathcal{E}_{u_{n-1}+r\otimes s}\cdot
\underbrace{\left(
d_{(r,s)}(u_{n-1}+r\otimes s)(\delta r,\delta s)\right)
}_{= \delta r\otimes s + r\otimes\delta s} \\
&= \int_\Omega \nabla(u_{n-1}+r\otimes s)\cdot\nabla(\delta r\otimes s + r\otimes\delta s)
+ \int_\Omega (u_{n-1}+r\otimes s)(\delta r\otimes s + r\otimes\delta s)
\\ &\quad - \int_\Omega f(\delta r\otimes s + r\otimes\delta s).
\end{align*}

On en déduit que $(r_n,s_n)$ est un point critique de $\mathcal{J}$ si et seulement si $d_{(r_n,s_n)}\mathcal{J}(\delta r,\delta s) = 0$ pour tout $(\delta r,\delta s)\in V_h\times V_h$, soit
\begin{align}\label{eq:6}
\int_\Omega &\nabla(r_n\otimes s_n)\cdot\nabla(\delta r\otimes s_n + r_n\otimes \delta s) + \int_\Omega (r_n\otimes s_n)(\delta r\otimes s_n + r_n\otimes \delta s) \nonumber \\
&=\int_\Omega f(\delta r\otimes s_n + r_n\otimes\delta s) - \int_\Omega \nabla u_{n-1}\cdot\nabla(\delta r\otimes s_n + r_n\otimes\delta s) - \int_\Omega u_{n-1}(\delta r\otimes s_n + r_n\otimes\delta s)
\end{align}

Réécrire cela en $\delta s=0$ puis $\delta r=0$ mène au système 
\begin{equation}\hspace*{-1cm}
\left\{
\begin{array}{*2{>{\displaystyle}l}}
\int_\Omega \nabla(r_n\otimes s_n)\cdot\nabla(\delta r\otimes s_n) + \int_\Omega (r_n\otimes s_n)(\delta r\otimes s_n) 
&= \int_\Omega (f-u_{n-1})(\delta r\otimes s_n) - \int_\Omega \nabla u_{n-1}\cdot\nabla(\delta r\otimes s_n) \\[1em]
\int_\Omega \nabla(r_n\otimes s_n)\cdot\nabla(r_n\otimes\delta s) + \int_\Omega (r_n\otimes s_n)(r_n\otimes\delta s) 
&= \int_\Omega (f-u_{n-1})(r_n\otimes \delta s) - \int_\Omega \nabla u_{n-1}\cdot\nabla(r_n\otimes\delta s)
\end{array}\right.\tag{d}\label{eq:d}
\end{equation}

Intégrer par parties donne alors le système d'équations différentielles couplées
\begin{align*}
-r_n''(x)\int_0^1 s_n^2 + r_n(x)\int_{0}^{1}{s_n'}^2 &= \int_{0}^{1}(f(x,y)+\Delta u_{n-1}(x,y) - u_{n-1}(x,y))s_n(y)\,dy \\
-s_n''(y)\int_0^1 r_n^2 + s_n(y)\int_{0}^{1}{r_n'}^2 &= \int_{0}^{1}(f(x,y)+\Delta u_{n-1}(x,y) - u_{n-1}(x,y))r_n(x)\,dx
\end{align*}


\end{ques}


\begin{ques}
Remarquons tout de suite que d'après ce qui précède, \fbox{$a$ est un produit scalaire.}

\begin{itemize}
\item Comme $u_h$ est solution du problème variationnel \eqref{laplVar}, nous avons
\[
a(u_h,\delta r\otimes s_n + r_n\otimes \delta s) = \int_\Omega f(\delta r\otimes s_n + r_n\otimes \delta s)
\]
d'une part. D'autre part, remarquons que la différentielle de $\mathcal{E}$ se réécrit
\[
d\mathcal{E}_u(v) = a(u,v) - \int_\Omega fv
\]
donc la condition d'extremum portant sur $(r_n,s_n)$ se réécrit, en remarquant que $u_n = u_{n-1} + r_n\otimes s_n$
\begin{align*}
a(u_n,\delta r\otimes s_n + r_n\otimes\delta s) &=
a(u_{n-1}+r_n\otimes s_n, \delta r\otimes s_n + r_n\otimes\delta s) \\
&= \int_\Omega f(\delta r\otimes s_n + r_n\otimes\delta s).
\end{align*}
Ainsi,
\[
\boxed{a(g_n,\delta r\otimes s_n + r_n\otimes\delta s) = a(u_h-u_n,\delta r\otimes s_n + r_n\otimes\delta s) = 0.}
\]
En particulier, avec $\delta r = r_n$ et $\delta s= s_n$
\[
2a(g_n,r_n\otimes s_n) = 0.
\]

\item Remarquons que $g_n + r_n\otimes s_n = u_h - (u_n - r_n\otimes s_n) = u_h - u_{n-1} = g_{n-1}$, d'où par bilinéarité et symétrie de $a$
\begin{align*}
\boxed{a(g_{n-1},g_{n-1})} 
&= a(g_n,g_n) + \underbrace{2a(g_n,r_n\otimes s_n)}_{=0} + a(r_n\otimes s_n,r_n\otimes s_n) \\
&\boxed{= a(g_n,g_n) + a(r_n\otimes s_n,r_n\otimes s_n).}
\end{align*}

\item La remarque plus haut permet d'écrire
\begin{align*}\hspace*{-1cm}
\boxed{E_n = \mathcal{E}(u_n) - \mathcal{E}(u_{n-1})}
&= \frac 12a(u_n,u_n) - \frac 12 a(u_{n-1},u_{n-1}) - \int_\Omega f\, r_n\otimes s_n \\
&= \frac 12 a(r_n\otimes s_n,r_n\otimes s_n) + a(u_{n-1},r_n\otimes s_n) - \int_\Omega f\, r_n\otimes s_n \\
&\boxed{= \frac 12\int_\Omega |\nabla(r_n\otimes s_n)|^2 + \frac 12\int_\Omega |r_n\otimes s_n|^2 - \int_\Omega f\, r_n\otimes s_n + a(u_{n-1},r_n\otimes s_n).}\tag{e}\label{eq:e}
\end{align*}

Il est immédiat que les deux premiers termes du membre de droite valent $\frac 12a(r_n\otimes s_n)$. 
Remarquons que le membre de gauche de \eqref{eq:6} est $2a(r_n\otimes s_n,r_n\otimes s_n)$ en $\delta r=r_n$, $\delta s=s_n$. Les deux derniers termes du membre de droite de \eqref{eq:e} vérifient donc:
\begin{align*}\hspace*{-1cm}
-\int_\Omega f\, r_n\otimes s_n + a(u_{n-1},r_n\otimes s_n) 
&= -\int_\Omega f\, r_n\otimes s_n + \int_\Omega \nabla u_{n-1}\cdot\nabla(r_n\otimes s_n) + \int_\Omega u_{n-1}(r_n\otimes s_n) \\
&= -a(r_n\otimes s_n,r_n\otimes s_n)
\end{align*}

On en déduit donc que \eqref{eq:e} se réécrit
\[
\boxed{E_n = -\frac 12a(r_n\otimes s_n,r_n \otimes s_n).}
\]

\item On a montré plus haut que $a(g_{n-1},g_{n-1}) = a(g_n,g_n) + a(r_n\otimes s_n,r_n\otimes s_n)$ ce qui entraîne la décroissance, puis la convergence, de la suite de réels positifs $\left(a(g_n,g_n)\right)_n$ (puisque $a(r_n\otimes s_n,r_n\otimes s_n)\geq 0$). Ainsi, la série télescopique $\sum_{n\geq 1} \left(a(g_{n-1},g_{n-1}) - a(g_n,g_n) \right)$, c'est-à-dire la série
\[
\sum_{n\geq 1} a(r_n\otimes s_n,r_n\otimes s_n),
\]
converge. D'après l'identité plus haut, on en déduit la convergence de la série $-2\sum_{n\geq 1}E_n$ et l'égalité des sommes.
\end{itemize}
\end{ques}

\begin{ques}
Le raisonnement précédent montre que la suite $(g_n)_{n\geq 1}$ de $V_h\otimes V_h$ est bornée en norme $H^1$ (la norme $v\longmapsto \sqrt{a(v,v)}$). Notons qu'avec cette norme, $V_h\otimes V_h$ est un espace normé de dimension finie. D'après théorème de Bolzano-Weierstrass, $(g_n)$ admet une valeur d'adhérence $g_\infty$ dans $V_h\otimes V_h$ : il existe $\varphi\colon\mathbb N\to\mathbb N$ strictement croissante telle que
\[
g_{\varphi(n)}\xrightarrow[n\to\infty]{}g_\infty.
\]


\begin{itemize}
\item Comme $r_n,s_n$ réalise l'optimum \eqref{eq:5}, on a, pour tous $(\delta r,\delta s)\in V_h\times V_h$
\begin{align*}
E_n &= 
\mathcal{E}(u_n) - \mathcal{E}(u_{n-1}) = \mathcal{E}(u_{n-1}+r_n\otimes s_n) - \mathcal{E}(u_{n-1}) \\
&\leq \mathcal E(u_{n-1} +\delta r\otimes\delta s) - \mathcal E(u_{n-1}) \\
&\leq \frac 12a(u_{n-1}+\delta r,\delta s,u_{n-1} + \delta r\otimes \delta s) - \frac 12a(u_{n-1},u_{n-1}) - \int_\Omega f\,\delta r\otimes\delta s \\
&\leq \frac 12a(\delta r\otimes\delta s,\delta r\otimes\delta s) + a(u_{n-1},\delta r\otimes\delta s) - \int_\Omega f\,\delta r\otimes\delta s
\end{align*}
Notons par ailleurs que comme $\delta r\otimes\delta s\in V_h\otimes V_h$ et $u_h$ est solution de \eqref{laplVar},
\[
a(u_{n-1},\delta r\otimes\delta s) - \underbrace{\int_\Omega f\,\delta r\otimes\delta s}_{= a(u_h,\delta r\otimes\delta s)}= -a(\underbrace{u_h-u_{n-1}}_{=g_{n-1}},\delta r\otimes\delta s)
\]
Enfin, en utilisant l'expression de $a$
\[
\boxed{E_n \leq \frac12 \int_\Omega |\nabla(\delta r\otimes\delta s)|^2 + \frac 12\int_\Omega |\delta r\otimes\delta s|^2 - a(g_{n-1},\delta r\otimes\delta s).}
\]

\item Remarquons que comme le carré $a(r_n\otimes s_n,r_n\otimes s_n)$ de la norme $H^1$ de $r_n\otimes s_n$ est le terme général d'une série convergente, on a $r_n\otimes s_n\xrightarrow[n\to\infty]{}0$. Alors, puisque
\[
g_{\varphi(n)-1} = g_{\varphi(n)} + r_{\varphi(n)}\otimes s_{\varphi(n)}
\]
on obtient que $g_{\varphi(n)-1}\xrightarrow[n\to\infty]{}g_\infty$.

De plus, $E_{\varphi(n)}\xrightarrow[n\to\infty]{}0$ par convergence de sa série.

En passant à la limite dans l'inégalité démontrée plus haut, on obtient
\[
\frac 12 \|\delta r\otimes\delta s\|_{H^1}^2 - a(g_\infty,\delta r\otimes\delta s) \geq 0\quad\forall (\delta r,\delta s)\in V_h\times V_h
\]

On termine en appliquant le lemme suivant:
\begin{lem}
	Soit $E$ un espace vectoriel normé et $f\colon E\longrightarrow\RR$ une forme linéaire sur $E$. On suppose qu'il existe une constante $C > 0$ et un cône positif $K$ tels que
	\[
	\forall x\in K\quad |f(x)| \leq C\|x\|^2.
	\]
	Alors $f$ est nulle sur $K$.
\end{lem}

L'application du lemme se fait à l'ensemble $K = \{\delta r\otimes \delta s,(\delta r,\delta s)\in V_h\times V_h \}$, dont on voit que c'est un cône positif de $V_h\otimes V_h$.

La démonstration du lemme: si $x\in K$, alors on a pour tout $t > 0$ que $tx\in K$ et $t|f(x)| \leq Ct^2\|x\|^2$ donc $|f(x)| \leq Ct\|x\|^2$, puis $f(x) = 0$.  


\item Le cône $K$ étant une partie génératrice de l'espace $V_h\otimes V_h$, on en déduit
\[
\forall v_h\in V_h\otimes V_h\quad
a(g_\infty,v_h) = 0
\]
donc que $\boxed{g_\infty = 0}$ puisque $a$ est un produit scalaire, c'est-à-dire:
\[\boxed{u_\infty = u_h.}\]
Ainsi, la méthode converge.
\end{itemize}

\end{ques}

\section{Implémentation et tests numériques}

\begin{ques}On reprend donc le système d'équations d'Euler \eqref{eq:d}.

\begin{itemize}
\item D'abord, \textbf{la première équation d'Euler:}

\begin{itemize}
\item \underline{Les termes du membre de gauche} se développent, en utilisant les calculs de la question (2), avec $\delta r=\phi_k$:
\begin{align*}\hspace*{-3cm}
\int_\Omega \nabla(r_n\otimes s_n)\cdot\nabla(\phi_k \otimes s_n) + \int_\Omega (r_n\otimes s_n)(\phi_k\otimes s_n)
&=  \\
=
\sum_{i,j=0}^I {[R_n]}_i{[S_n]}_j\sum_{\ell=0}^I {[S_n]}_\ell &\left( \int_\Omega\nabla(\phi_i\otimes\phi_j)\cdot\nabla({\color{blue} \underbracket{\phi_k}_{\delta r}} \otimes\phi_\ell) + \int_\Omega(\phi_i\otimes\phi_j)({\color{blue} \underbracket{\phi_k}_{\delta r}} \otimes\phi_\ell)\right) \\
&= \sum_{i=0}^I {[R_n]}_i\sum_{j,\ell} {[S_n]}_j {[S_n]}_\ell(D_{i,k}M_{j,\ell} + M_{i,k}D_{j,\ell}+ M_{i,k}M_{j,\ell}) \\
&= {\left[\widetilde{\mathcal{M}}R_n\right]}_k
\end{align*}
avec la matrice
\[
\widehat{\mathcal{M}}_{k,i} = 
\sum_{j,\ell} {[S_n]}_j {[S_n]}_k(D_{i,k}M_{j,\ell} + M_{i,k}D_{j,\ell}+ M_{i,k}M_{j,\ell})
\]

On remarquera que pour tout $V\in\RR^{I+1}$ on a
\[
V^TDV = \sum_{j,\ell} V_jD_{j,\ell}V_\ell
\]
et quelque chose de semblable pour $V^TMV$, d'où
\[
\widehat{\mathcal{M}}_{\ell,i} = (S_n^TMS_n)D_{i,k} + (S_n^TDS_n)M_{i,k} + (S_n^TMS_n)M_{i,k} = \left[\mathcal{M}(S_n)\right]_{\ell,i}
\]
et $\widehat{\mathcal{M}} = \mathcal{M}(S_n)$:
\[
\boxed{\text{le membre de gauche est }\mathcal{M}(S_n)R_n.}
\]

\item Quant au \underline{membre de droite}. En $\delta r = \phi_k$, toujours, le premier terme est
\begin{align*}
\int_\Omega f\phi_k\otimes s_n
&= \sum_{p=1}^P\int_\Omega f^p_1(x)f^p(y)\sum_{i=0}^I{[S_n]}_i\phi_k\otimes\phi_i \\
&= \sum_{p=1}^P\sum_{i=0}^I{[S_n]}_i \int_0^1 f_1^p\phi_k \int_0^1 f_2^p\phi_i \\
&= \sum_{p=1}^P\sum_{i=0}^I{[S_n]}_i {[F_1^p]}_k {[F_2^p]}_i \\
&= \sum_{p=1}^P (S_n^TF_2^p){\left[ F_1^p\right]}_k
\end{align*}

Les deux autres termes s'écrivent
\begin{align*}
\hspace*{-2cm}
\int_\Omega \nabla u_{n-1}\cdot \nabla(\phi_k\otimes s_n) + \int_\Omega u_{n-1}(\phi_k\otimes s_n)
&=
\sum_{t=1}^{n-1} \left(
\int_\Omega \nabla(r_t\otimes s_t)\cdot\nabla(\phi_k\otimes s_n) + \int_\Omega (r_t\otimes s_t)(\phi_k\otimes s_n)
\right) \\
& = \sum_{t=1}^{n-1} \left(
(S_n^TDS_k)M + (S_n^TMS_k)D + (S_n^TMS_k)M
\right)R_k
\end{align*}
en réutilisant les calculs précédents.

On en déduit ainsi que \fbox{le membre de droite s'écrit}
\[
\sum_{p=1}^P(S_n^TF_2^p)F_1^p - \sum_{t=1}^{n-1} \left(
(S_n^TDS_k)M + (S_n^TMS_k)D + (S_n^TMS_k)M
\right)R_k = \boxed{\mathcal{F}_n(S_n)}
\]
\end{itemize}

En conclusion, \fbox{la première équation d'Euler se réécrit sous forme matricielle:}
\[
\boxed{\mathcal{M}(S_n)R_n = \mathcal{F}_n(S_n)}
\]

\item \textbf{Le raisonnement est parfaitement analogue pour la seconde équation d'Euler:}
\[
\boxed{
\mathcal{M}(R_n)S_n = \mathcal{G}_n(R_n)
}
\]
\end{itemize}
\end{ques}

\begin{ques}

\end{ques}


\end{document}
